# Мануалы и заметки по Python

---

## Версии

Более старая версия - 2. Для серверов с древними линуксами (Centos 7, Astra Linux 1.6/1.7) может оказаться, что подходит только 2-я версия питона. Зачастую в системе
сразу после установки установлены сразу вторая и третья версии. Просмотреть версию второго питона можно командой

```shell
# python --version
```

Просмотреть версию третьего питона можно командой

```shell
# python3 --version
Python 3.10.12
```

Все операции, выполняемые с питоном третьей версии, должны содержать суффикс "3" (python3). При указании без суффикса (python), запускается питон 2 версии.

---

## Менеджер питоновских пакетов PIP

pip — система управления пакетами, которая используется для установки и управления программными пакетами, написанными на Python. Много пакетов можно найти в [Python 
Package Index - PyPI](https://ru.wikipedia.org/wiki/PyPI). Установка pip в Ubuntu для 3-го питона выглядит так:

```shell
# apt install python3-pip
```

Просмотреть версию pip для 3-го питона можно так:

```shell
# pip3 --version
pip 22.0.2 from /usr/lib/python3/dist-packages/pip (python 3.10)
```

После установки pip можно приступать к установке пакетов:

```shell
# pip3 install <название_пакета>
```

В процессе установки может подтягивать какие то зависимости. Работает это зачастую хуже и глючней, чем установка пакетов нормальными менеджерами пакетов (apt, yum, 
dnf). В процессе установки часто возникают ошибки. Если споткнулся на какой то зависимости, часто приходится гуглить. Иногда помогает доустанавливание зависимости 
средствами pip, иногда каким то нормальным менеджером пакетов, а зачастую просто приходится искать .deb-файл в каких то левых репозиториях или собирать из исходников. 
Если есть возможность не использовать pip - воспользуйтесь ей. Удалить пакет:

```shell
# pip3 uninstall <название_пакета>
```

Иногда какие то программы требуют под себя определенный набор компонентов. Для этого в репозитории находится специальный файл, который мы запускаем вот так:

```shell
# pip3 install -r requirements.txt
```

Не установленные ранее пакеты нужных версий устанавливаются, слишком старые или слишком новые пакеты апгрейдятся/даунгрейдятся. Иногда это может развалить всю 
систему, лучше делать снэпшот или бэкап виртуального сервера перед запуском.